[toc]

# 1. 等价无穷小替换

|幂次|等价无穷小|
|-|-|
|"一次"|$\sin{x}\sim x,\quad\tan{x}\sim x$|
||$\arcsin{x}\sim x,\quad\arctan{x}\sim x$|
||$\ln{(1+x)}\sim x,\quad\log_{a}{(1+x)}\sim\frac{x}{\ln{a}}$|
||<font color=red>$\ln{(x+\sqrt{x^2+1})}\sim x$</font>|
||$e^x-1\sim x,\quad a^x-1\sim x\ln{a}$|
||$(1+x)^\alpha-1\sim\alpha x$|
|"二次"|$1-\cos{x}\sim\frac{1}{2}x^2,\quad$<font color=red>$\sec{x}-1\sim\frac{1}{2}x^2$</font>|
||$x-\ln{(1+x)}\sim\frac{1}{2}x^2$|
|"三次"|$\sin{x}-x\sim-\frac{1}{6}x^3,\quad\tan{x}-x\sim\frac{1}{3}x^3$|
||$\arcsin{x}-x\sim\frac{1}{6}x^3,\quad\arctan{x}-x\sim-\frac{1}{3}x^3$|

# 2. 洛必达法则

|概念|描述|
|-|-|
|洛必达法则|设 <br/> $\qquad$ ① 当 $x\to a$ 时，函数 $f(x)$ 和 $F(x)$ 都趋于零（或无穷大） <br/> $\qquad$ ② 在 $x_0$ 的某去心邻域内，$f'(x), F'(x)$ 都存在且 $F'(x) \neq 0$ <br/> $\qquad$ ③ $\begin{aligned}\lim_{x \to a} \frac{f^\prime(x)}{F^\prime(x)}\end{aligned}$ <font color=red> 存在或为无穷大</font> <br/> 则 $$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{F(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f^\prime(x)}{F^\prime(x)}$$|
|**总结**|① 洛必达法则是求 <font color=red>$\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty}$</font> 型极限的重要方法 <br/> ② 其他未定式 <font color=red>（$0 \cdot \infty, \infty-\infty, 1^\infty, 0^0, \infty^0$）</font>先转化成或 $\frac{0}{0}$  或 $\frac{\infty}{\infty}$ 后再用洛必达法则 <br/> **例如：** <br/> $\qquad$ 幂指型 $\lim{u^v} \Longrightarrow \lim{e^{\ln{u^v}}} \Longrightarrow \lim{e^{v\ln{u}}}$ <br/> ③ 使用洛必法则时一定要**注意验证条件**， 并且要先化简，再考虑洛必达法则|

# 3. 泰勒公式

## 3.1 基本概念

|概念|描述|
|-|-|
|泰勒公式|如果函数 $f(x)$ 在 $x = x_0$ 处具有 $n$ 阶导数，则有：$$f(x) = f(x_0) + f(x_0)^\prime(x-x_0)+\frac{f^{\prime \prime}(x)}{2!}(x-x_0)^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+R_n(x)$$其中，$R_n(x)$ 为误差余项，可以证明当 $(x-x_0) \to 0$ 时， $R_n(x)$ 是 $(x-x_0)^n$ 的高阶无穷小，记为 $o(x-x_0)^n$ ，称为**皮亚诺余项**。|
|带皮亚诺余项的麦克劳林公式|$$f(x) = f(0) + f(0)^\prime x + \frac{f^{\prime \prime}(0)}{2!}x^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+o(x^n)$$|

## 3.2 基本函数的泰勒展开式

|类型|描述|
|-|-|
|三角函数|$\sin 'x = \cos x, \quad \cos 'x = -\sin x$|
||$\tan'{x} = \sec^2{x}, \quad \cot'{x} = -\csc^2{x}$|
||$\sec'{x} = \sec{x}\tan{x},    \quad \csc'{x} = -\csc{x}\cot{x}$|
|反三角函数|$(\arcsin{x})' = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \qquad (\arccos)' = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$|
||$(\arctan{x})' = \frac{1}{1+x^2} \qquad  (\arcctg)' = -\frac{1}{1+x^2}$|
|指数函数|$(a^x)' = a^x\ln{a} (a > 0,a\neq1),  \quad   (e^x)' = e^x$|
|对数函数|$(\log_ax)' = \frac{1}{x\ln a}(a>0, a \neq 1), \quad (\ln{x})' = \frac{1}{x}$|

|记忆|描述|
|-|-|
|$\frac{x^n}{n!}$|$e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots+\frac{x^n}{n!}+o(x^n)$|
|正负奇|$\sin{x}=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots+(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}+o(x^{2n+1})$|
|正负偶|$\cos{x}=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots+(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n})$|
|正负无阶乘|$\ln{(1+x)}=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\cdots+(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}+o(x^n)$|
|系数 $\frac{x^n}{n!}$|$(1+x)^{\alpha}=1+\alpha x+\alpha(\alpha-1)\frac{x^2}{2!}+\cdots+\alpha(\alpha-1)\cdots[\alpha-(n-1)]\frac{x^n}{n!}+o(x^n)$|
||$\arcsin{x} = x + \frac{1}{6}x^3+o(x^3)$|
||$\tan{x}=x+\frac{1}{3}x^3+o(x^3)$|
||$\arctan{x}=x-\frac{1}{3}x^3+o(x^3)$|
|等比数列|$\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+\cdots+x^n+o(x^n)$|

# 4. 函数求极限的步骤

|概念|描述|
|-|-|
|**函数求极限的步骤**|① 代入 $x$ 的极限值，分析极限的类型，确定是已定式还是未定式 <br/>② $\frac{0}{0}, \frac{\infty}{\infty}, 0 \cdot \infty$ 化简后可通过洛必达法则（针对乘除法）或泰勒公式（针对加减法）求解<br/>③ $\begin{aligned}1^\infty, \lim_{x \to 0}{u^v} = \lim_{x \to 0}{[1+(u-1)]^{\frac{1}{u-1} \cdot [(u-1)v]}} = e^{\lim_{x \to 0}{[(u-1)v]}}\end{aligned}$，指数极限转化为第一种情况<br/>④ $\infty - \infty$，先通分，分母等价无穷小化简后转化为第一种情况<br/>⑤ $0^\infty, \infty^0$，幂指函数极限，$\lim{u^v} \Rightarrow \lim{e^{\ln{u^v}}} \Rightarrow \lim{e^{v\ln{u}}}$，$v$ 用等价无穷小化简后除到分母上 $e^{\lim{\frac{\ln{u}}{\frac{1}{v}}}}$，化简为第一种情况|
|**化简**|① <font color=red>根式有理化</font><br/>② 提公因子<br/>③ <font color=red>计算非零因子</font>—相对于整个极限<br/>④ 等价无穷小替换（乘除法）<br/>⑤ <font color=red>分离极限存在的项</font>—只要极限存在即可分离<br/>⑥ 变量替换（尤其是倒代换） <br/> ⑦ 幂指函数指数化|
|**幂指函数指数化**|① 幂指函数：$f(x)^{g(x)}, \quad f(x) > 0$<br/>② 指数化：$f(x)^{g(x)} = e^{g(x)\ln{f(x)}}$<br/>③ 当 $\lim{f(x)} = A, \lim{g(x)} = B$，<font color=red>都存在且不全为零</font>时：$\lim{f(x)^{g(x)}} = A^{\lim{g(x)}}=\lim{f(x)}^B = A^B$|

# 5. 常用几个极限的证明

## 5.1 多项式展开

- $\begin{cases}\begin{aligned}(a+b)^n = \sum_{r = 0}^{n}{\operatorname{C}_n^r a^{n-r} b^r}\end{aligned}\\\begin{aligned}\operatorname{C}_n^r = \frac{n!}{r!(n-r)!}\end{aligned}\end{cases}$
- $a^n - b^n = (a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+\cdots+ab^{n-2}+b^{n-1})$

## 例1

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sqrt[n]{1+x}-1}{\frac{1}{n}x}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sqrt[n]{1+x}-1}{\frac{1}{n}x}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{(\sqrt[n]{1+x})^n-1}{\frac{1}{n}x[\sqrt[n]{(1+x)^{n-1}}+\sqrt[n]{(1+x)^{n-2}}+\cdots+1]}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{n}{\sqrt[n]{(1+x)^{n-1}}+\sqrt[n]{(1+x)^{n-2}}+\cdots+1}} \\&= 1\end{aligned}$

## 例2

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\log_a(1+x)}{x}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\log_a(1+x)}{x}} &= \lim_{x \to 0}{\log_a}{(1+x)}^{\frac{1}{x}} \\&= \log_a{e} = \frac{1}{\ln{a}}\end{aligned}$

## 例3

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{a^x - 1}{x}}\end{aligned}$
- 解：
  - 令 $a^x-1=t$，则 $x=\log_a(1+t)$，当 $x\to0$ 时，$t \to 0$
  - 于是 $\begin{aligned}\lim_{x\to0}{\frac{a^x-1}{x}}&=\lim_{t\to0}{\frac{t}{\log_a(1+t)}=\ln{a}}\end{aligned}$

## 例4

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1+x)^\alpha -1}{x}} (\alpha \in R)\end{aligned}$
- 解：
  - 令 $(1+x)^\alpha -1 = t$，则当 $x \to 0$ 时，$t \to 0$
  - 则 $\ln[(1+x)^\alpha]=\ln(t+1)$
  - 则 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1+x)^\alpha -1}{x}} &= \lim_{x \to 0}{\left[\frac{(1+x)^\alpha - 1}{\ln{(1+x)}^\alpha} \cdot \frac{\alpha \ln{(1+x)}}{x}\right]} \\&= \lim_{t \to 0}{\frac{t}{\ln{(t+1)}} \cdot \lim_{x \to 0}{\frac{\alpha \ln{(1+x)}}{x}}} \\&= \alpha\end{aligned}$

# 6. 例题

## 6.1 等价无穷小的替换

### 例5

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}(\cos{2x})^\frac{1}{x\sin{x}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}(\cos{2x})^\frac{1}{x\sin{x}} &= \lim_{x \to 0}[1+(\cos{2x}-1)]^{\frac{1}{\cos{2x}-1} \cdot \frac{\cos{2x}-1}{x\sin{x}}} \\&= e^{\lim_{x \to 0}{\frac{\cos{2x}-1}{x\sin{x}}}}\end{aligned}$
  - 由于 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\cos{2x-1}}{x\sin{x}}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{-\frac{1}{2}(2x)^2}{x^2}} \\&= -2\end{aligned}$
  - 所以 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{f(x)} = e^{-2}\end{aligned}$

## 6.2 幂指函数指数化

### 例6

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}(\cos{2x})^\frac{1}{x\sin{x}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}(\cos{2x})^\frac{1}{x\sin{x}} &= \lim_{x \to 0}{e^{\lim_{x \to 0}{\frac{1}{x\sin{x}}\cdot\ln{\cos{2x}}}}}\end{aligned}$
  - 由于 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{1}{x\sin{x}}\cdot\ln{\cos{2x}}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{\ln{[(\cos{2x}-1)+1]}}{x^2}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{\cos{2x-1}}{x^2}} \\&= -2\end{aligned}$
  - 所以 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{f(x)} = e^{-2}\end{aligned}$

### 例7

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(\frac{1+\cos{x}}{2})^{2x}-1}{\ln{(1+2x^3)}}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(\frac{1+\cos{x}}{2})^{2x}-1}{\ln{(1+2x^3)}}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{e^{2x\ln{\frac{1+\cos{x}}{2}}}-1}{2x^3}}= \lim_{x \to 0}{\frac{2x \ln{\frac{1+\cos{x}}{2}}}{2x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{{\frac{\ln[1+(\frac{1+\cos{x}}{2}-1)]}{x^2}}} = \lim_{x \to 0}{\frac{\frac{1+\cos{x}}{2}-1}{x^2}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{\cos{x}-1}{2x^2}} = \lim_{x \to 0}{\frac{-\frac{1}{2}x^2}{2x^2}} = -\frac{1}{4}\end{aligned}$

### 例8

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1+x)^\frac{1}{x^2}}{e^\frac{1}{x}}}\end{aligned}$
- 解：
  - 错误做法
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1+x)^\frac{1}{x^2}}{e^\frac{1}{x}}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{[(1+x)^\frac{1}{x}]^\frac{1}{x}}{e^\frac{1}{x}}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{e^\frac{1}{x}}{e^\frac{1}{x}}} \\&= 1\end{aligned}$
    - 错误原因：<font color=red>只有非零因子可以单独计算</font>
  - 正确做法
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1+x)^\frac{1}{x^2}}{e^\frac{1}{x}}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{e^{\frac{1}{x^2}\ln{(1+x)}}}{e^\frac{1}{x}}} \\&= \lim_{x \to 0}{e^{{\frac{1}{x^2}\ln{(1+x)}-\frac{1}{x}}}}\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\left[{\frac{1}{x^2}\ln{(1+x)}-\frac{1}{x}}\right]} &=\lim_{x \to 0}{\frac{\ln{(1+x)}-x}{x^2}}=\lim_{x \to 0}{\frac{\frac{1}{1+x}-1}{2x}}=-\frac{1}{2}\end{aligned}$
    - 所以 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{f(x)} = e^{-\frac{1}{2}}\end{aligned}$

## 6.3 洛必达法则

### 例9

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sqrt{1+\sin{x}}-\sqrt{1+x\cos{x}}}{\tan{x}-\sin{x}}}\end{aligned}$
- 解：
  - 根式有理化
  - 洛必达法则
  - 非零因子单独计算
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sqrt{1+\sin{x}}-\sqrt{1+x\cos{x}}}{\tan{x}-\sin{x}}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{\sin{x}-x\cos{x}}{2\tan{x}(1-\cos{x})}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{\sin{x}-x\cos{x}}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{x\sin{x}}{3x^2}}=\lim_{x \to 0}{\frac{\sin{x}}{3x}}=\frac{1}{3}\end{aligned}$

### 例10

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\frac{x^2}{2}+1-\sqrt{1+x^2}}{x^2-\sin^2{x}}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\frac{x^2}{2}+1-\sqrt{1+x^2}}{x^2-\sin^2{x}}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{\frac{1}{4}x^4}{2(x^2-\sin^2{x})}} = \frac{1}{8}\lim_{x \to 0}{\frac{x^4}{(x+\sin{x})(x-\sin{x})}} \\&= \frac{1}{8}\lim_{x \to 0}{\frac{x^4}{\frac{1}{6}x^3(x+\sin{x})}} = \frac{3}{4}\lim_{x \to 0}{\frac{x}{x+\sin{x}}} = \frac{3}{4}\lim_{x \to 0}{\frac{1}{1+\cos{x}}} = \frac{3}{8}\end{aligned}$
  - 其中：$x - \sin{x} \sim \frac{1}{6}x^3$

### 例11

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{1-\cos{x} \cdot \sqrt{\cos{2x}} \cdot \sqrt[3]{\cos{3x}}}{x^2}}\end{aligned}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{1-\cos{x} \cdot \sqrt{\cos{2x}} \cdot \sqrt[3]{\cos{3x}}}{x^2}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{\sin{x}(\cos{2x})^\frac{1}{2}(\cos{3x})^\frac{1}{3} + \frac{1}{2}(\cos{2x})^{-\frac{1}{2}}\sin{2x} \cdot 2\cos{x}(\cos3x)^\frac{1}{3}+\frac{1}{3}(\cos3x)^{-\frac{2}{3}}\sin{3x} \cdot 3\cos{x}(\cos{2x})^\frac{1}{2}}{2x}} \\&= \frac{1}{2}+1+\frac{3}{2} \\&= 3\end{aligned}$

## 6.4 泰勒公式

### 例12

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{x^2-\ln{(1+\tan^2{x})}}{e^{-2x^2}-\cos{2x}}}\end{aligned}$
- 解：
  - <font color=red>使用泰勒级数化简，先化简分母，再化简分子；分母化简到不为 $0$ 即可，分子化简到和分母同阶</font>
  - $\begin{cases}e^x = 1 + x + \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{6}x^3 + o(x^3) \\\cos{x} = 1-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{24}x^4 + o(x^4) \\\tan{x}=x+\frac{1}{3}x^3+o(x^3) \\\ln{(1+x)}=x-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{3}x^3+o(x^3)\end{cases}$
  - 所以 $\begin{cases}e^{-2x^2} = 1-2x^2+2x^4+o(x^4) \\\cos{2x} = 1 -2x^2+\frac{2}{3}x^4 + o(x^4) \\\ln{(1+\tan^2x)}=\tan^2x-\frac{1}{2}\tan^4x+o(\tan^4x) \\\tan^2x = (x+\frac{1}{3}x^3)^2 +o(x^4)= x^2+\frac{2}{3}x^4+o(x^4) \\\tan^4x = (x+\frac{1}{3}x^3)^4 +o(x^4)= x^4+o(x^4)\end{cases}$
  - 所以 $\ln{(1+\tan^2x)}=x^2+\frac{2}{3}x^4-\frac{1}{2}x^4=x^2+\frac{1}{6}x^4$
  - 所以 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{f(x)} &= \frac{x^2-x^2-\frac{1}{6}x^4+o(x^4)}{\frac{4}{3}x^4+o(x^4)}=-\frac{1}{8}\end{aligned}$

### 例13

- 问：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1-x)e^x-\sqrt{1+x^2}}{1-\sqrt{\cos{2x}}}}\end{aligned}$
- 解一：泰勒公式
  - 因为 $\begin{cases}f(x) = (\cos{2x})^\frac{1}{2} \\f'(x)=-\sin{2x}(\cos{2x})^{-\frac{1}{2}} \\f''(x)=-[2\cos{2x}(\cos{2x})^{-\frac{1}{2}}+\cdots] \\f(x)=(\cos{2x})^\frac{1}{2}=1-x^2+o(x^2)\end{cases}$
  - 所以 $\text{分母}=x^2+o(x^2)$
  - 因为 $\begin{cases}e^x=1+x+\frac{1}{2}x^2+o(x^2) \\(1-x)e^x=(1-x)(1+x+\frac{1}{2}x^2)+o(x^2)=1-\frac{1}{2}x^2+o(x^2)\end{cases}$
  - 因为 $\begin{cases}f(x)= (1+x^2)^{\frac{1}{2}} \\f'(x)=x(1+x^2)^{-\frac{1}{2}} \\f''(x)=(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}+\cdots \\f(x)=(1+x^2)^{\frac{1}{2}}=1+\frac{1}{2}x^2+o(x^2)\end{cases}$
  - 所以 $\text{分子}=1-\frac{1}{2}x^2-1-\frac{1}{2}x^2+o(x^2)=-x^2+o(x^2)$
  - 所以 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{f(x)} = -1\end{aligned}$
- 解二
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{(1-x)e^x-\sqrt{1+x^2}}{1-\sqrt{\cos{2x}}}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{(1-x)^2e^{2x}-(1+x^2)}{1-\cos{2x}}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{(1-2x+x^2)e^{2x}-(1+x^2)}{2x^2}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{(1-2x)e^{2x}-1}{2x^2}}+\lim_{x \to 0}{\frac{(e^{2x}-1)x^2}{2x^2}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{-4xe^{2x}}{4x}} + 0 = -1\end{aligned}$

# 7. 综合训练

## 例14

- 问：当 $x\to0$，下列 $3$ 个无穷小 $\alpha=\ln{\frac{1+\sqrt{x}}{1-x}},\beta=\int_0^x{(e^{\sqrt[3]{t}}-1)\mathrm{d}t},\gamma=\sqrt{1-x}-\sqrt[3]{1+x}$，按后面一个无穷小比前一个无穷小高阶的次序排列，正确顺序是：$\alpha, \gamma, \beta$
- 解：
- （1）
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{\frac{\ln{\frac{1+\sqrt{x}}{1-x}}}{x^n}} &=\lim_{x \to 0^+}{\frac{\ln{\frac{1+\sqrt{x}}{(1-\sqrt{x})(1+\sqrt{x})}}}{x^n}} \\&= \lim_{x \to 0^+}{\frac{-\ln{(1-\sqrt{x})}}{x^n}} = \lim_{x \to 0^+}{\frac{\sqrt{x}}{x^n}} = k \neq 0\end{aligned}$
  - 所以：$n = \frac{1}{2}$
- （2）
  - 公式：$\begin{aligned}F(x)=\int_a^x f(t)\mathrm{d}t \rightarrow F' (x) = f(x)\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{\frac{\int_0^x{(e^{\sqrt[3]{t}}-1)\mathrm{d}t}}{x^n}}&=\lim_{x \to 0^+}{\frac{e^{x^\frac{1}{3}}-1}{nx^{n-1}}} \quad (洛必达法则)\\&= \lim_{x \to 0^+}{\frac{x^\frac{1}{3}}{nx^{n-1}}}\end{aligned}$
  - 所以：$n = \frac{4}{3}$
- （3）
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{\frac{\sqrt{1-x}-\sqrt[3]{1+x}}{x^n}}\end{aligned}$
  - 由于 $(1+x)^\alpha = 1 + \alpha x + \frac{1}{2}\alpha(\alpha-1)x^2+\frac{1}{6}\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)x^3 + o(x^3)$
  - $\begin{aligned}(1-x)^\frac{1}{2} &=1-\frac{1}{2}x+\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot (-\frac{1}{2})x^2+o(x^2) = 1-\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+o(x^2)\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}(1+x)^\frac{1}{3} &= 1+\frac{1}{3}x+\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3} \cdot (-\frac{2}{3})x^2 + o(x^2)= 1+\frac{1}{3}x-\frac{1}{9}x^2+o(x^2)\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{\frac{\sqrt{1-x}-\sqrt[3]{1+x}}{x^n}} &=\lim_{x \to 0^+}{\frac{-\frac{5}{6}x+o(x)}{x^n}} \\&= k \neq 0\end{aligned}$
  - 所以：$n = 1$

## 例15

- 问：函数 $f(x) = \frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}$ 在下列四个区间内有界的个数为：① $(-\infty, -1)$, ②$(-1, 0)$ ③$(0, 1)$ ④ $(1, +\infty)$
- 解：
  - <font color=red>**若 $f(x)$ 在 $(a, b)$ 上连续，且 $\lim_{x \to a^+}, \lim_{x \to b^-}$ 都存在，则 $f(x)$ 在 $(a, b)$ 上有界。**</font>
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to -\infty}{f(x)} &= \lim_{x \to -\infty}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} \\&= \lim_{x \to -\infty}{\frac{\text{"0"} \cdot \text{"有界"}}{-\infty \cdot +\infty}} \\&= 0\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to -1^-}{f(x)} &= \lim_{x \to -1^-}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} \\&= \lim_{x \to -1^-}{\frac{(e^{-1} -1 ) \cdot \text{"0"}}{\ln{2} \cdot \text{"0"}}} = \lim_{x \to -1^-}{\frac{(e^{-1} -1 ) \cdot \sin(\pi x)}{\ln{2} \cdot (1+x)}} \\&= \lim_{x \to -1^-}{\frac{(e^{-1} -1 ) \cdot \pi \cos{\pi x}}{\ln{2}}} = \frac{(e^{-1} -1 ) \cdot -\pi}{\ln{2}} = -\frac{e^{-1} -1}{\ln 2} \pi\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to -1^+}{f(x)} &= -\frac{e^{-1} -1}{\ln 2} \pi\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^-}{f(x)} &= \lim_{x \to 0^-}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} \\&= \lim_{x \to 0^-}{\frac{-1}{1}\frac{\sin{\pi x}}{\left|x\right|}} = -\lim_{x \to 0^-}{\frac{\pi x}{-x}} = \pi\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{f(x)} &= \lim_{x \to 0^+}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} = \lim_{x \to 0^-}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\sin{\pi x}}{\left|x\right|}} \\&= \lim_{x \to 0^-}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1){\pi x}}{x}} = \pi \lim_{x \to 0^-}{{(e^\frac{1}{x}-1)}} = +\infty\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 1}{f(x)} &= \lim_{x \to 1}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} = \lim_{x \to 1}{\frac{(e - 1) \cdot 0}{2 \ln 2}} = 0\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{f(x)} &= \lim_{x \to +\infty}{\frac{(e^\frac{1}{x}-1)\arctan{(\sin{\pi x})}}{(1+x)\ln{(1+\left|x\right|)}}} = \frac{"0" \cdot \text{"有界"}}{\infty \cdot \infty} = 0\end{aligned}$

# 8. 极限的反问题

- 已知极限，求另一个极限
- 已知极限反求参数

解法：泰勒公式、 洛必达法则

## 例16

- 问：若 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sin{6x} + xf(x)}{x^3}} = 0\end{aligned}$，则 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{6+f(x)}{x^2}}\end{aligned}$
- 解一：“凑”
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{6+f(x)}{x^2}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{x(6+f(x))}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{6x+xf(x)+\sin{6x}-\sin{6x}}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{\sin{6x}+xf(x)}{x^3}} + \lim_{x \to 0}{\frac{6x-\sin{6x}}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{6-6\cos{6x}}{3x^2}} = \lim_{x \to 0}{\frac{36\sin{6x}}{6x}} = 36\end{aligned}$
- 解二：“泰勒公式”
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\sin{6x} + xf(x)}{x^3}} &=\lim_{x \to 0}{\frac{6x-\frac{1}{6}(6x)^3+o(x^3)+xf(x)}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{6x+xf(x)}{x^3}}+\lim_{x \to 0}{\frac{-36x^3+o(x^3)}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}{\frac{6x+xf(x)}{x^3}} + (-36) \\&= 0\end{aligned}$

## 例17

- 问：设 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{\ln{(1+\frac{f(x)}{\sin{x}})}}{3^x-1}} = 5\end{aligned}$， 则 $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{x^2}}\end{aligned}$
- 解一：“凑”
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\ln{\left[1+\frac{f(x)}{\sin{x}}\right]}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{\ln{(1+\frac{f(x)}{\sin{x}})}}{3^x-1}} \cdot (3^x-1) \\&= 5\lim_{x \to 0}{(3^x-1)}=0\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{\sin{x}}}=0\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{x^2}} &= \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{\sin{x}} \cdot \frac{\sin{x}}{x^2}} \\&= \lim_{x \to 0}{\left[\ln(1+\frac{f(x)}{\sin{x}}) \cdot \frac{\sin{x}}{x^2}\right]} \\&= \lim_{x \to 0}{\left[\frac{\ln(1+\frac{f(x)}{\sin{x}})}{3^x-1} \cdot \frac{(3^x-1)\sin{x}}{x^2}\right]} \\&= 5\lim_{x \to 0}{\frac{(3^x-1)\sin{x}}{x^2}} \\&= 5\ln {3}\end{aligned}$

## 例18

- 问：问：已知函数 $F(x)=\frac{\int_0^x \ln{(1+t^2)}\mathrm{d}t}{x^\alpha}$，设 $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{F(x)} = \lim_{x \to 0^+}{F(x)} = 0\end{aligned}$，求 $\alpha$ 的取值范围？
- 解：
  - 第一步
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{F(x)} &= \lim_{x \to +\infty}\frac{\int_0^x \ln{(1+t^2)}\mathrm{d}t}{x^\alpha} \qquad , \frac{+\infty}{+\infty}, \text{洛必达法则}, \alpha > 0\\&= \lim_{x \to +\infty}\frac{\ln{(1+x^2)}}{\alpha x^{\alpha-1}} \qquad , \text{同理}, \alpha > 1 \\&= \lim_{x \to +\infty}\frac{\frac{2x}{1+x^2}}{\alpha (\alpha-1)x^{\alpha-2}} \\&= \lim_{x \to +\infty}\frac{2x^{3-\alpha}}{\alpha (\alpha-1)(x^2+1)}=0\end{aligned}$
    - 得到：$3-\alpha < 2$，所以：$\alpha > 1$
  - 第二步
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}{F(x)} &= \lim_{x \to 0^+}{\frac{\int_0^x \ln{(1+t^2)}\mathrm{d}t}{x^\alpha}} = \lim_{x \to 0^+}{\frac{\ln{(1+x^2)}}{\alpha x^{\alpha-1}}} = \lim_{x \to 0^+}{\frac{x^2}{\alpha x^{\alpha-1}}} = 0\end{aligned}$
    - 所以：$\alpha-1 < 2$；所以：$\alpha < 3$
  - 综上解得：$1<\alpha<3$

## 例19

- 问：已知 $\begin{aligned}a>0, bc \neq 0, \lim_{x \to +\infty}{[x^a\ln{(1+\frac{b}{x})-x}]}=c\end{aligned}$，求 $a, b, c$
- 解一：泰勒公式
  - 令 $\frac{1}{x}=t$，方便使用麦克劳林公式
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{[x^a\ln{(1+\frac{b}{x})-x}]} &=\lim_{t \to 0^+}{\frac{\ln{(1+bt)}-t^{a-1}}{t^a}} \\&= \lim_{t \to 0^+}{\frac{bt-\frac{1}{2}(bt)^2+\frac{1}{3}(bt)^3+o(t^3)-t^{a-1}}{t^a}} \\&= c \neq 0\end{aligned}$
  - ① 当 $0 < a < 1$ 时，$I=\infty$ 不成立
  - ② 当 $a = 1$ 时，$I=0$ 与已知矛盾，不成立
  - ③ 当 $1 < a < 2$ 时，$I=\infty$ 不成立
  - ④ 当 $a = 2$ 时，$I=-\frac{1}{2}b$ 成立
  - ⑤ 当 $a > 2$ 时，不成立
  - 当 $a=2$ 时：$\begin{aligned}I&=\lim_{t \to 0^+}{\frac{(b-1)t-\frac{1}{2}b^2t^2+o(t^2)}{t^2}} ,\quad \text{求得：b=1} \\&=-\frac{1}{2} =c\end{aligned}$
- 解二
  - 因为：$\begin{aligned}I = \lim_{x \to +\infty}{x[x^{a-1}\ln{(1+\frac{b}{x})-1}]} = c \neq 0\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{[x^{a-1}\ln{(1+\frac{b}{x})}} - 1] = 0, \quad \text{要想满足} c \neq 0 \text{，必须为0}\end{aligned}$
  - 严格推导：$\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{[x^{a-1}\ln{(1+\frac{b}{x})}} -1] &= \lim_{x \to +\infty}{x[x^{a-1}\ln{(1+\frac{b}{x})}} -1] \cdot \frac{1}{x} \\ &= c \cdot 0 = 0\end{aligned}$
  - 则：$\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{x^{a-1}\ln{(1+\frac{b}{x})}}=1\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{x^{a-1} \cdot \frac{b}{x}} &= \lim_{x \to +\infty}{bx^{a-2}} = 1\end{aligned}$，解得 $a = 2, b = 1$
  - 所以：$\begin{aligned}c &= \lim_{x \to +\infty}{\left[x^2\ln{(1+\frac{1}{x})}-x\right]}\end{aligned}$
  - 令：$x = \frac{1}{t}$
  - $\begin{aligned}c&=\lim_{x\to 0^+}{\left[\frac{1}{t^2}\ln{(1+t)}-\frac{1}{t}\right]}=\lim_{x \to 0^+}{\frac{\ln{(1+t)}-t}{t^2}},\quad\text{洛必达法则}\\&=\lim_{x \to 0^+}{\frac{\frac{1}{t+1}-1}{2t}}=\lim_{x \to 0^+}{\frac{-(t+1)^{-2}}{2}}=-\frac{1}{2}\end{aligned}$

# 9. 函数的渐近线

## 9.1 概念描述

|概念|描述|
|-|-|
|**水平渐近线**|$\begin{aligned}\lim_{x \to \infty}{f(x)} = b\end{aligned}$，则函数存在渐近线 $y = b$|
|**垂直渐近线**|$\begin{aligned}\lim_{x \to a}{f(x)} = \infty\end{aligned}$，则函数存在渐近线 $x = a$|
|**斜渐近线**|$\begin{cases}\begin{aligned}\lim_{x \to \infty}{\frac{f(x)}{x}} = k\end{aligned}\\\begin{aligned}\lim_{x \to \infty}{[f(x)-kx]} = b\end{aligned}\end{cases}$ <br/> **证明：**<br/> $\qquad$ ① 斜渐近线存在为 $y = kx+b$ <br/> $\qquad$ ② $\begin{aligned}\lim_{x \to \infty}{[f(x)-(kx+b)]} = 0\end{aligned}$ <br/> $\qquad$ ③ 两边同除以 $x$：$\begin{aligned}\lim_{x \to \infty}{\frac{f(x)}{x}} = k\end{aligned}$  <br/>【注意】 <br/><font color=red>同一方向上的斜渐近线和水平渐近线只能有一条</font>|
|||
|重要结论|**指数函数 > 幂函数 > 对数函数** <br/> 【例如】<br/> $\qquad\begin{aligned}\lim_{x \to -\infty}{e^{-\frac{1}{2}x^2} \cdot x^3} = 0 \cdot -\infty = 0\end{aligned}$|

## 9.2 例题

### 例20

- 问：曲线 $y = e^{x+\frac{1}{x}}\arctan{\frac{x^2+x+1}{(x-1)(x+2)}}$
- 解：
  - 水平渐近线：
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}f(x) = +\infty\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to -\infty}f(x) = 0 \cdot \frac{\pi}{4} = 0\end{aligned}$
    - 所以：$y=0$ 是水平渐近线
  - 垂直渐近线：
    - 无定义点：$x = 0, 1, -2$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 1}f(x) = e^2 \cdot \text{有界} \neq \infty\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to -2}f(x) \neq \infty\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}f(x) = \text{"+}\infty\text{"} \cdot \arctan{(-\frac{1}{2})} = \infty\end{aligned}$
    - 不管 $x=0$ 是从左侧趋近还是从右侧趋近，只能算一条渐近线。
    - 所以：$x=0$ 是垂直渐近线
  - 斜渐近线：
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{\frac{f(x)}{x}} &= \lim_{x \to +\infty}{\frac{e^{x+\frac{1}{x}}\arctan{\frac{x^2+x+1}{(x-1)(x+2)}}}{x}} \\&= \lim_{x \to +\infty}{\frac{e^{x} \cdot e^{\frac{1}{x}} \cdot \frac{\pi}{4}}{x}}=\frac{\pi}{4}\lim_{x \to +\infty}{\frac{e^x}{x}} , \quad \text{洛必达法则}\\&= \frac{\pi}{4}\lim_{x \to +\infty} {e^x}=+\infty\end{aligned}$
    - 故不存在斜渐近线

### 例21

- 问：求函数 $y = (x-1)e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}$ 的渐近线。
- <font color=red>极限新题型：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}{\frac{e^x-e^y}{x^k}} = \lim_{x \to 0}{\frac{e^y(e^{x-y}-1)}{x^k}}\end{aligned}$；然后使用等价替换</font>
- 解：
  - 水平渐近线
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to +\infty}{f(x)} = \lim_{x \to +\infty}(x -1)e^{\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}} = \lim_{x \to +\infty}(x-1)e^\pi = +\infty\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to -\infty}{f(x)} = \lim_{x \to -\infty}{(x-1)e^{\frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{2}}} = \lim_{x \to -\infty}{(x-1)} = -\infty\end{aligned}$
    - 所以不存在水平渐近线
  - 垂直渐近线
    - 不存在无定义点，所以不存在垂直渐近线
  - 斜渐近线
    - $\begin{aligned}k=\lim_{x\to+\infty}{\frac{f(x)}{x}}&=\lim_{x\to+\infty}{\frac{(x-1)e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}}{x}}\\&=\lim_{x\to+\infty}{\frac{(x-1)e^\pi}{x}}=e^\pi\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}b = \lim_{x \to +\infty}{[f(x)-e^\pi x]} &= \lim_{x \to +\infty}{[{(x-1)e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-e^\pi x}]} \\&= \lim_{x \to +\infty}{(xe^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-e^\pi x)} \\&= \lim_{x \to +\infty}{(xe^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-e^\pi x)-e^\pi} \\&= \lim_{x \to +\infty}{xe^\pi(e^{^{\arctan{x}-\frac{\pi}{2}}}-1)}-e^\pi \qquad \text{等价替换} \\&= e^\pi \lim_{x \to +\infty}{x(\arctan{x}-\frac{\pi}{2})} - e^\pi \\&= e^\pi \lim_{x \to +\infty}{\frac{\arctan{x}-\frac{\pi}{2}}{\frac{1}{x}}} - e^\pi \\&= e^\pi \lim_{x \to +\infty}{\frac{\frac{1}{1+x^2}}{-\frac{1}{x^2}}} - e^\pi= -2e^\pi\end{aligned}$
    - 渐近线：$y = e^\pi x-2e^\pi$
  - 斜渐近线
    - $\begin{aligned}k = \lim_{x \to -\infty}{\frac{f(x)}{x}} &= \lim_{x \to -\infty}{\frac{(x-1)e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}}{x}} \\&= \lim_{x \to -\infty}{\frac{(x-1)e^0}{x}} \\&= 1\end{aligned}$
    - $\begin{aligned}b = \lim_{x \to -\infty}{[f(x)-x]} &= \lim_{x \to -\infty}{[(x-1)e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-x]} \\&= \lim_{x \to -\infty}{[xe^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-x]} \\&= \lim_{x \to -\infty}{[xe^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-x]}-1 \\&= \lim_{x \to -\infty}{x(e^{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}-1)}-1 \\&= \lim_{x \to -\infty}{[x(\frac{\pi}{2}+\arctan{x})]}-1 \\&= \lim_{x \to -\infty}{\frac{\frac{\pi}{2}+\arctan{x}}{\frac{1}{x}}}-1 \\&= \lim_{x \to -\infty}{\frac{\frac{1}{1+x^2}}{-\frac{1}{x^2}}}-1 \\&= \lim_{x \to -\infty}{(-\frac{x^2}{1+x^2})}-1 \\&= -2\end{aligned}$
    - 渐近线：$y=x-2$
