[toc]

# 1. 导数的概念与性质

|概念|描述|
|-|-|
|导数的定义|设函数 $y = f(x)$ 在点 $x_0$ 的<font color=red>某领域内有定义</font>，自变量 $x$ 在 $x_0$ 处有增量 $\Delta x$，相应的函数增量 $\Delta y = f(x+\Delta x)-f(x_0)$。如果极限 $\begin{aligned}\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0}{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{(x_0+\Delta x)-x_0}}}\end{aligned}$ 存在，则称此极限值为函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 处的**导数**（也称为微商）；记作 $f'(x_0)$，或 $y'\mid_{x=x_0}, \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\mid_{x=x_0}, \frac{\mathrm{d}f(x)}{\mathrm{d}x}\mid_{x=x_0}$ 等。并称函数 $y=f(x)$ 在点 $x_0$ 处可导。如果极限不存在，则称函数 $y=f(x)$ 在点 $x_0$ 处不可导。$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{(x_0+\Delta x)-x_0}}=\lim_{x \to x_0}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}\end{aligned}$$ <font color=red>说明：$\Delta x$ 可以看成一个整体</font>|
|左导数|$\begin{aligned} f'_+(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0^+}{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}} = \lim_{x \to x_0^+}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}  \end{aligned}$|
|右导数|$\begin{aligned}  f'_-(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0^-}{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}} = \lim_{x \to x_0^-}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}  \end{aligned}$|
|可导的充要条件|$f(x)$ 在点 $x_0$ 处可导 $\Longleftrightarrow$ 左右导数都存在且相等|
|导数的几何意义|① 切线的斜率<br/> ② 切线方程：$y-f(x_0) = f'(x_0)(x-x_0)$<br/> ③ 法线方程：$y-f(x_0) = -\frac{1}{f'(x_0)}(x-x_0)$|
|连续和可导|① <font color=red>可导必连续，连续不一定可导</font><br/> ② 例如：$y=\begin{vmatrix} x \end{vmatrix}$ 在 $x=0$ 处连续但不可导|

# 2. 导数公式

|导函数|导函数|
|-|-|
|$(C)'=0$|$(x^\mu)'=\mu x^{\mu-1}$|
|$(\sin x)'=\cos x$|$(\cos x)'=-\sin x$|
|$(\tan x)'=\sec^2 x$|$(\cot x)'=-\csc^2 x$|
|$(\sec x)'=\sec x \tan x$|$(\csc x)'=-\csc x \cot x$|
|$(a^x)'=a^x\ln a \quad (a>0, a \neq 1)$|$(e^x)'=e^x$|
|$(\log_a x)'=\frac{1}{x\ln a} \quad (a>0, a \neq 1)$|$(\ln x)'=\frac{1}{x}$|
|$(\arcsin x)'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$|$(\arccos x)'=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$|
|$(\arctan x)'=\frac{1}{1+x^2}$|$(\arcctg x)'=-\frac{1}{1+x^2}$|

|概念|描述|
|-|-|
|函数的和、差、积、商的求导|设 $u=u(x), v = v(x)$ 都可导，则：<br/> $\quad$ ① $(u \pm v)' = u' \pm v'$<br/>$\quad$ ② $(Cu)'=Cu' \quad$（$C$ 是常数）<br/>$\quad$ ③ $(uv)'=u'v+v'u$<br/>$\quad$ ④ $(\frac{u}{v})'=\frac{u'v-uv'}{v^2}, \quad (v \neq 0)$|
|反函数的求导|设 $x=f(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调、可导且 $f'(y) \neq 0$，则它的反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在 $I_x = I_y$  内也可导，且：$$[f^{-1}(x)]'=\frac{1}{f'(y)}, \quad \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{1}{\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}}$$|
|复合函数的求导|设 $y=f(u)$，而 $u=g(x)$ 且 $f(u)$ 及 $g(x)$ 都可导，则复合函数 $y=f[g(x)]$ 的导数为：$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}u}\cdot \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}  \quad \text{或} \quad \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f'[g(x)] \cdot g'(x)$$|
|由参数方程所确定的函数求导|一般地，若参数方程：$\begin{cases}x = \varphi(t) \\y = \psi(t)\end{cases}$ 确定 $y$ 与 $x$ 间的函数关系，且 $x = \varphi(t)$ 与 $y = \psi(t)$ 均可导，则 $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}=\frac{\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}{\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}} = \frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}$$ 如果 $x=\varphi(t), y=\psi(t)$ 二阶可导：$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}&=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}\right) \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x} \\&= \frac{\psi''(t)\varphi'(t)-\psi'(t)\varphi''(t)}{\varphi'^2(t)}\cdot \frac{1}{\varphi'(t)}\end{aligned}$$ 即：$$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\frac{\psi''(t)\varphi'(t)-\psi'(t)\varphi''(t)}{\varphi'^3(t)}$$|
|隐函数求导|把 $y$ 看成是 $x$ 的函数|
|分段函数的导数|<font color=red>分段函数分段求，分段点处定义求</font>|
|变限积分函数求导|① 基本公式：$\begin{aligned}F(x)=\int_a^xf(t)\mathrm{d}t\end{aligned}$，则 $F'(x)=f(x)$ <br/> ② 设 $\begin{aligned}F(x)=\int_{\varphi_1(x)}^{\varphi_2(x)}{f(t)\mathrm{d}t}\end{aligned}$，则 $F'(x)=f[\varphi_2(x)] \cdot \varphi_2'(x)-f[\varphi_1(x)] \cdot \varphi_1'(x)$ <br/> $\quad$【证明】：<br/> $\qquad\begin{aligned} F'(x)&=\left[\int_{\varphi_1(x)}^{\varphi_2(x)}{f(t)\mathrm{d}t}\right]'=\left[\int_{a}^{\varphi_2(x)}f(t)\mathrm{d}t-\int_{a}^{\varphi_1(x)}f(t)\mathrm{d}t\right]'\\&=f[\varphi_2(x)]\varphi_2'(x)-f[\varphi_1(x)]\varphi_1'(x) \end{aligned}$ <br/> ③ 设 $\begin{aligned}F(x)=\int_{0}^{x}{xf(t)\mathrm{d}t}\end{aligned}$，则 $\begin{aligned}F'(x)=\left[x\int_0^x{f(t)\mathrm{d}t}\right]'=\int_0^xf(t)\mathrm{d}t+xf(x)\end{aligned}$ <br>【被积函数中含有上下限中的参数时，要把参数完全分离出来再求导】 <br> ④ 设 $\begin{aligned}F(x)=\int_a^xf(x-t)\mathrm{d}t\end{aligned}$，则令 $u=x-t$，$\begin{aligned}F(x)=\int_0^{x-a}f(u)\mathrm{d}u\end{aligned}$，$F'(x)=f(x-a)$ <br/> 【被积函数中含有上下限中的参数而不能直接分离出来时，要通过换元分离，再求导】|
|高阶导数|方法一：**莱布尼兹公式：**$\begin{aligned}(uv)^{(n)}=\sum_{k=0}^n{\operatorname{C}_n^ku^{(n-k)}v^{(k)}}\end{aligned}$ <br> 方法二：**归纳法** <br/> 方法三：**<font color=red>求一点的导数，用泰勒公式</font>**|
|||
|扩展结论一|设 $f(x_0)=0$，$f'(x_0)$  存在，则 $\mid f(x)\mid$ 在 $x_0$ 处可导的充分必要条件为 $f'(x_0)=0$ <br>【若翻转点处可导，则导数必为零】|
|扩展结论二|<font color=red>设函数 $\begin{aligned} \lim_{x \to x_0}g(x) \end{aligned}$ 存在，则 $\begin{vmatrix} x-x_0 \end{vmatrix}g(x)$ 在点 $x_0$ 处可导的充要条件为：$\begin{aligned}  \lim_{x \to x_0}g(x)=0 \end{aligned}$</font> <br/> **证明：**<br/> $\quad\begin{cases}\begin{aligned}f'_+(x_0)=\lim_{x \to x_0^+}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}=\lim_{x \to x_0^+}{\frac{(x-x_0)g(x)}{x-x_0}}=\lim_{x \to x_0^+}g(x)=A\end{aligned}\\\begin{aligned}f'_-(x_0)=\lim_{x \to x_0^-}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}=\lim_{x \to x_0^-}{-\frac{(x-x_0)g(x)}{x-x_0}}=\lim_{x \to x_0^-}(-g(x))=-A\end{aligned}\\A=-A\\\end{cases}$|
|扩展结论三|设 $f(x)$ 在 $x=a$ 处可导，$g(x)$ 在 $x=a$ 处连续但不可导，则 $f(x) \cdot g(x)$ 在 $x=a$ 处有：若 $f(a)\neq0$，则不可导；若 $f(a)=0$，则可导，且 $[f(x) \cdot g(x)]'_{x=a}=f'(a)\cdot g(a)$<br/> **【备注】** <br/>一个不可导函数乘另一个函数要想可导，则可导点处函数值必须为零|

# 3. 函数的微分

|概念|描述|
|-|-|
|微分的定义|设函数 $y=f(x)$ 在某区间内有定义，$x_0$ 及 $x_0+\Delta x$ 在这区间内，如果函数的增量$$\Delta y = f(x_0+\Delta x)-f(x_0)$$可表示为$$\Delta y = A\Delta x + o(\Delta x)$$其中 <font color=red>**$A$ 是不依赖于 $\Delta x$ 的常数**</font>，那么称函数 $y=f(x)$ 在点 $x_0$ 是可微的，而 $A\Delta x$ 叫做函数 $y=f(x)$ 在点 $x_0$ 相应于自变量增量 $\Delta x$ 的微分，记作 $\mathrm{d}y$，即$$\mathrm{d}y=A\Delta x$$|
|可微推可导| ① 设函数 $y=f(x)$ 在点 $x_0$ 可微，则：$\Delta y = A\Delta x + o(\Delta x)$ <br/> ② 两边除以 $\Delta x$：$\frac{\Delta y}{\Delta x} = A + \frac{o(\Delta x)}{\Delta x}$ <br/> ③ 当 $\Delta x \to 0$ 时，得：$\begin{aligned}A =\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}} = f'(x_0)\end{aligned}$ <br/> <font color=red>如果函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 可微，那么在点 $x_0$ 也一定可导</font> |
|可导推可微|① 如果函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 可导，即 $\begin{aligned}\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}} = f'(x_0)\end{aligned}$ 存在 <br/>  ② 根据极限与无穷小的关系，上式可以写成：$\frac{\Delta y}{\Delta x} = f'(x_0) + \alpha$ 其中 $\alpha \to 0$ 当 （$\Delta x \to 0$） <br/> ③ 由此有：$\Delta y = f'(x_0)\Delta x + \alpha(\Delta x)$，因 $\alpha \Delta x = o(\Delta x)$，且 $f'(x_0)$ 不依赖于 $\Delta x$ <br/> ④ 所以 $f(x)$ 在点 $x_0$ 也是可微的，其微分一定是：$\mathrm{d}y = f'(x_0)\Delta x$|
|总结|当 $f'(x_0) \neq 0$ 时，有$$\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\mathrm{d}y}} = \lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{f'(x_0)\Delta x}} = \frac{1}{f'(x_0)}\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}} = 1$$从而，**当 $\Delta x \to 0$ 时，$\Delta y$ 与 $\mathrm{d}y$ 是等价无穷小**，从而有：$$\Delta y = \mathrm{d}y + o(\mathrm{d}y)$$ ① $\mathrm{d}y=f'(x_0)\Delta x$ 是 $\Delta x$ 的线性函数，所以当 $f'(x_0) \neq 0$ 时，称 $\mathrm{d}y$ 是 $\Delta y$ 的<font color=red>线性主部</font> <br/> ② $\Delta y \approx \mathrm{d}y$，误差为：$o(\mathrm{d}y)$|
|自变量的微分|自变量 $x$ 的增量 $\Delta x$ 称为自变量的微分，记作 $\mathrm{d}x$，即 $\mathrm{d}x=\Delta x$，于是函数 $y=f(x)$ 的微分可以记作：$$\mathrm{d}y=f'(x)\mathrm{d}x$$ 从而有：$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f'(x)$$ 因此，导数也称为“微商”。|

# 4. 例题

## 4.1 课本例题

- （1）问：设 $x = \sin y, y\in[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$ 为直接函数，则 $y=\arcsin x$ 是它的反函数。求其导数。
- 解：
  - $x = \sin y$ 在开区间 $I_y = (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$ 内单调、可导，且 $(\sin y)' = \cos y > 0$
  - 因此，在对应区间 $I_x = (-1, 1)$ 内有 $(\arcsin x)' = \frac{1}{(\sin y)'} = \frac{1}{\cos y}$
  - $\cos y = \sqrt{1-\sin^2y} = \sqrt{1-x^2}$ （因为当 $-\frac{\pi}{2} < y < \frac{\pi}{2}$ 时，$\cos y > 0$，所以根号前只取正号）
  - 从而得 $(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
  - 同理：$(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
- （2）问：设 $x = \tan y$ 是直接函数，$y \in I_y = (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$，则 $y=\arctan x$ 是它的反函数。求其导数。
- 解：
  - $x = \tan y$ 在 $I_y=(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$ 内单调、可导，且 $(\tan y)' = \sec^2 y \neq 0$
  - 因此，对应区间 $I_x = (-\infty, +\infty)$ 内有 $(\arctan x)' = \frac{1}{(\tan y)'} = \frac{1}{\sec^2 y}$
  - $\sec^2 y = 1+\tan^2y=1+x^2$，
  - 从而得 $(\arctan x)' = \frac{1}{1+x^2}$
  - 同理：$(\arcctg x)' = -\frac{1}{1+x^2}$
- （3）问：设 $x = a^y(a>0,a \neq 1)$ 为直接函数，则 $y = \log_ax$ 是它的反函数。求其导数。
- 解：
  - $x = a^y$ 在区间 $I_y = (-\infty, +\infty)$ 内单调、可导，且$(a^y)' = a^y\ln a \neq 0$
  - 因此，对应区间 $I_x = (0,+\infty)$ 内有 $(\log_ax)' = \frac{1}{(a^y)'} = \frac{1}{a^y\ln a}$
  - $a^y = x$，从而得到 $(\log_ax)' = \frac{1}{x\ln a}$

## 例1

- 问：设函数 $y=f(x)$ 在 $x=0$ 处可导，且 $f(0) = 0$, 求 $\begin{aligned} \lim_{x \to 0}\frac{x^2f(x)-f(-x^3)}{x^3} \end{aligned}$。
- 解：
  - 洛必达法则不可用：因为不知道函数是否可导
  - 根据导数定义：$\begin{aligned}y'=\lim_{x \to x_0}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}f'(0) = \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)-f(0)}{x}} = \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{x}}\end{aligned}$ 存在
  - 所以：$\begin{aligned}\lim_{x \to 0}\frac{x^2f(x)-f(-x^3)}{x^3} &= \lim_{x \to 0}\frac{f(x)}{x} -  \lim_{x \to 0}{\frac{f(-x^3)}{x^3}} \\&= \lim_{x \to 0}\frac{f(x)}{x} +  \lim_{x \to 0}{\frac{f(-x^3)}{-x^3}}&= 2f'(0)\end{aligned}$
  - 上述中，将 $-x^3$ 当做整体

## 例2

- 问：设函数 $f(x) = \begin{cases} \arctan x, & x \leq 1 \\ x^2,& x > 1 \end{cases}$，则 $f(x)$ 在点 $x=1$ 处：$\underline{\quad \text{左导数存在，右导数不存在} \quad}$
- <font color=red>单点导数定义求</font>
- **导数与导函数的极限**
  - <font color=red>不可以先求导函数，然后求导函数的极限值；$f(x)$ 在 $x_0$ 的左右导数 $\neq$ $f'(x)$ 在 $x_0$ 处的左右极限</font>
  - 两个不同的概念：
    - 导函数的极限【导函数】：该点去心领域内的导数是否趋于某个数
    - 导数【原函数】：某一点的切线斜率
  - **只有在 $f'(x)$ 在点 $x_0$ 连续时成立；因为连续函数的极限值等于函数值**
  - 举个例子：
    - $f(x) =\begin{cases}x^2\sin {\frac{1}{x}},&x\neq 0\\0,&x = 0\end{cases}$，$f'(x) =\begin{cases}2x\sin{\frac{1}{x}}-\cos{\frac{1}{x}},& x \neq 0 \\\text{“用定义求”} ,& x = 0\end{cases}$
    - $\begin{aligned}f'(0) = \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x \to 0}{x\sin{\frac{1}{x}}} = 0\end{aligned}$
    - $f'(x) =\begin{cases}2x\sin{\frac{1}{x}}-\cos{\frac{1}{x}},& x \neq 0 \\0,&x = 0\end{cases}$，但是 $\begin{aligned} \lim_{x \to 0}f'(x) \end{aligned}$ 不存在。
- 解：
  - $\begin{aligned}f'_+(1)&=\lim_{x \to 1^+}{\frac{f(x)-f(1)}{x-1}}=\lim_{x \to 1^+}{\frac{x^2-\arctan 1}{x-1}}=\lim_{x \to 1^+}{\frac{x^2-\frac{\pi}{4}}{x-1}}=\lim_{x \to 1^+}{\frac{\text{“有界”}}{0}}=\infty\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}f'_-(1)&=\lim_{x \to 1^-}{\frac{f(x)-f(1)}{x-1}}=\lim_{x \to 1^-}{\frac{\arctan x-\arctan 1}{x-1}}=\lim_{x \to 1^-}{\frac{\arctan x-\frac{\pi}{4}}{x-1}}=\lim_{x \to 1^-}{\frac{1}{x^2+1}} = \frac{1}{2}\end{aligned}$

## 例3

- 问：设函数 $f(x)$ 为在 $x=1$ 处连续，且周期为 $2$ 的周期函数，满足 $\begin{aligned} \lim_{x \to 1}{\frac{\ln{[f(x)+3]}}{\cos{\frac{\pi x}{2}}}} = 2 \end{aligned}$，求曲线 $y=f(x)$ 过点 $x = -1$ 处的切线方程和法线方程。
- 分析：
  - 切线方程：$y-f(-1) = f'(-1)(x+1)$，所以需要求：$f(-1)$ 和 $f'(-1)$
  - 周期为 $2$：$f(-1)=f(-1+2) = f(1)$
  - 周期为 $2$：$f'(-1) = f'(1)$，因为 $f(-1)$ 和 $f(1)$ 附近的函数图像相同
- 解：
  - $f(1)$ 怎么求？根据已知条件，无法直接得出。
  - 函数 $f(x)$ 为在 $x=1$ 处连续 $\leftrightarrow$ 连续函数的极限值等于函数值
  - 由于：$\begin{aligned}\lim_{x \to 1}{\frac{\ln{[f(x)+3]}}{\cos{\frac{\pi x}{2}}}} = 2\end{aligned}$ 且 $\begin{aligned}\lim_{x \to 1}{\cos{\frac{\pi x}{2}}} = 0\end{aligned}$，所以：$\begin{aligned}\lim_{x \to 1}{\ln{[f(x)+3]}} = 0\end{aligned}$
  - 又因为 $f(x)$ 在点 $x=1$ 处连续，所以：$\begin{aligned}\ln{[f(1)+3]}=0\end{aligned}$，解得 $f(1)=-2$
  - 再求：$\begin{aligned}f'(1) &= \lim_{x \to 1}{\frac{f(x)-f(1)}{x-1}} = \lim_{x \to 1}{\frac{f(x)+2}{x-1}}\end{aligned}$
  - 由于 $\begin{aligned}\lim_{x \to 1}{f(x)} = -2\end{aligned}$，所以可以利用等价替换 $\ln{(x+1)} \sim x$
  - $\begin{aligned}f'(1)&=\lim_{x \to 1}{\frac{f(x)-f(1)}{x-1}}=\lim_{x\to 1}{\frac{f(x)+2}{x-1}}=\lim_{x \to 1}{\frac{\ln{[f(x)+3]}}{\cos{\frac{\pi x}{2}}}}\cdot{\frac{\cos{\frac{\pi x}{2}}}{x-1}} \\&=2\lim_{x \to 1}{\frac{\cos{\frac{\pi x}{2}}}{x-1}}=2\cdot\frac{\pi}{2}\cdot\lim_{x \to 1}{(-\sin{\frac{\pi x}{2}})}=-\pi\end{aligned}$
  - 切线方程：$y+2=-\pi(x+1)$
  - 法线方程：$y+2=\frac{1}{\pi}(x+1)$

## 例4

- 问：设 $f(x)=\sqrt{2-x-e^x}$ ，则函数 $y=f(x)$ 的反函数 $x=f^{-1}(y)$ 在 $y=1$ 处的导数 $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}|_{y=1}=\underline{\quad -1 \quad}$
- <font color=red>$y=f(x)$ 与 $x=f^{-1}(y)$ 图像重合</font>
- <font color=red>只有在将逆函数中 $x, y$ 互换时，图像才关于 $y=x$ 对称</font>
- 解一：
  - $x=f^{-1}(y)$ 和 $y=f(x)$ 图像重合
  - 所以通过原函数可以求得当 $y=1$ 时，$x=0$
  - $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\bigg|_{x=0}=\frac{1}{2\sqrt{2-x-e^x}}(-1-e^x)\bigg|_{x=0}=-1$
  - $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\bigg|_{y=1}=\frac{1}{\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}|_{x=0}}\bigg|=-1$
- 解二（隐函数求导）：
  - $x+e^x=2-y^2$
  - $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}+e^x\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}=-2y$
  - $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\bigg|_{y=1}=-2\frac{y}{e^x+1}|_{y=1, x=0}=-1$

## 例5

- 问：设 $\begin{cases}x = \ln{(1+t^2)} \\y=\arctan t\end{cases}$，求 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$和$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}$
- 解：
  - $\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} &= \frac{\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}{\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}} = \frac{\frac{1}{1+t^2}}{\frac{1}{\frac{1}{1+t^2}} \cdot 2t} = \frac{1}{2t}\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left[\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right] = \frac{\mathrm{d}[\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}]}{\mathrm{d}t} \cdot \frac{1}{\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}} = \frac{-\frac{1}{2}\frac{1}{t^2}}{\frac{2t}{1+t^2}} = -\frac{1+t^2}{4t^3}\end{aligned}$

## 例6

- 问：已知 $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}=\frac{1}{y'}$，试推导：（1）$\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2}=-\frac{y''}{(y')^3}$；（2）$\frac{\mathrm{d}^3x}{\mathrm{d}y^3}=\frac{3(y'')^2-y'y'''}{(y')^5}$

- 解：
- （1）
  - $\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2} &= \frac{\mathrm{d}(\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y})}{\mathrm{d}y} = \frac{\mathrm{d}(\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y})/\mathrm{d}x}{{\mathrm{d}y}/{\mathrm{d}x}} = \frac{(\frac{1}{y'})'}{y'} = -\frac{y''}{(y')^3}\end{aligned}$
- （2）
  - $\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^3x}{\mathrm{d}y^3} &= \frac{\mathrm{d}(\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2})}{\mathrm{d}y} = \frac{\mathrm{d}(\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2})/\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y/\mathrm{d}x} = \frac{3(y'')^2-y'y'''}{(y')^5}\end{aligned}$

## 例7

- 问：曲线 $\tan{(x+y+\frac{\pi}{4})}=e^{xy}$ 在点 $(0, 0)$ 处的切线方程：$\underline{\quad y=-x \quad}$

- 解：
  - $\sec^2(x+y+\frac{\pi}{4})(1+y')=e^{xy}(y+xy')$
  - $x=0, y=0$ 代入得：$1+y'=0$
  - 所以：$y'=-1$
  - 切线方程：$y=-x$

## 例8

- 问：设 $f(x)=\begin{cases}\frac{\ln(1+x)}{x}+\frac{x}{2},&x>0\\a,&x=0\\\frac{\sin{bx}}{x}+cx,&x<0\end{cases}$ 在 $x=0$ 处可导，求 $a, b, c$
- 解：
- （1）由于可导必连续
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^-}f(x)=\lim_{x \to 0^+}f(x)=f(0)\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^-}f(x) &= \lim_{x \to 0^-}{\left[\frac{\sin{bx}}{x}+cx\right)}=\lim_{x \to 0^-}{\frac{\sin{bx}}{x}} + \lim_{x \to 0^-}{(cx)}=b\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0^+}f(x) &= \lim_{x \to 0^+}{\left[\frac{\ln(1+x)}{x}+\frac{x}{2}\right]} = 1\end{aligned}$
  - 所以：$f(0)=a = b = 1$
- （2）由于 $x=0$ 可导：
  - $\begin{aligned}f'_-(0) &= \lim_{x \to 0^-}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}} = \lim_{x \to 0^-}{\frac{\frac{\sin{bx}}{x}+cx-1}{x}} \\&= \lim_{x \to 0^-}{\frac{\frac{\sin{bx}}{x}-1}{x}} + \lim_{x \to 0^-}{\frac{cx}{x}} = \lim_{x \to 0^-}{\frac{\sin{bx}-x}{x^2}} + c = c\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}f'_+(0) &= \lim_{x \to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}} = \lim_{x \to 0^+}{\frac{\frac{\ln{(1+x)}}{x}+\frac{x}{2}-1}{x}} \\&= \lim_{x \to 0^+}{\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}}+\lim_{x \to 0^+}{\frac{\frac{x}{2}}{x}} = -\frac{1}{2}+\frac{1}{2} = 0\end{aligned}$
  - 所以：$c=0$

## 例9

- 问：$f(x)=(e^x-1)\begin{vmatrix} x^3-x \end{vmatrix}$ 不可导点个数为：$\underline{\quad 2个\quad}$
- 分析：
  - 什么时候不可导？
    - $|x-x_0|$ 在点 $x_0$ 一定不可导，因为在该点处突然改变方向
    - 所以，$f(x)$ 只有在绝对值为 $0$ 的点可能不可导
    - 所以，可能的不可导点为：$x=0, x=1, x=-1$
- 解一：
  - 当 $x=0$ 时
    - $f(x)=|x-0|(e^x-1)|(x+1)(x-1)|$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 0}g(x)=\lim_{x \to 0}(e^x-1)|(x+1)(x-1)|=0\end{aligned}$
    - 故可导
  - 当 $x=1$ 时
    - $f(x)=|x-1|(e^x-1)|x(x+1)|$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to 1}g(x)=\lim_{x \to 1}(e^x-1)|x(x+1)| \neq 0\end{aligned}$
    - 故不可导
  - 当 $x=-1$ 时
    - $f(x)=|x+1|(e^x-1)|x(x-1)|$
    - $\begin{aligned}\lim_{x \to -1}g(x)=\lim_{x \to -1}(e^x-1)|x(x-1)| \neq 0\end{aligned}$
    - 故不可导
- 解二：
  - $g(x)=e^x-1$ 在 $x=a$ 处可导， $\varphi(x)=\begin{vmatrix} x^3-x \end{vmatrix}$ 连续不可导
  - 在 $x=0$ 处，$\varphi(x)$ 不可导，$g(0)=0$，$f(x)$可导
  - 在 $x=1$ 处，$\varphi(x)$ 不可导，$g(1)\neq0$，$f(x)$ 不可导
  - 在 $x=-1$ 处，$\varphi(x)$ 不可导，$g(-1)\neq0$，$f(x)$ 不可导

## 例10

- 问：已知 $F(x)=\int_0^{x^2}tf(x^2-t)\mathrm{d}t$，且 $f(1)=1$，$\int_0^1f(x)\mathrm{d}x=1$，求 $F'(1), F''(1)$
- 解：
  - 令 $u=x^2-t$，则 $\begin{aligned}F(x) &= \int_0^{x^2}tf(x^2-t)\mathrm{d}t=\int_{0}^{x^2}{(x^2-u)f(u)\mathrm{d}u}=x^2\int_{0}^{x^2}{f(u)\mathrm{d}u}-\int_0^{x^2}{uf(u)\mathrm{d}u}\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}F'(x) &= 2x\int_{0}^{x^2}{f(u)\mathrm{d}u}+x^2f(x^2) \cdot 2x-x^2f(x^2) \cdot 2x = 2x\int_{0}^{x^2}{f(u)\mathrm{d}u}\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}F'(1) = \left[2x\int_0^{x^2}{f(u)\mathrm{d}u}\right]_{x=1} = 2\int_0^1f(x)\mathrm{d}x = 2\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}F''(1)=2\left[\int_0^{x^2}f(u)\mathrm{d}u+2x^2f(x^2)\right]_{x=1}=6\end{aligned}$

## 例11

- 问：设 $f(x)=\begin{cases}\int_x^{x^2}{\frac{\sin(xu)}{u}\mathrm{d}u},&x\neq0\\0,&x=0\end{cases}$，求 $f''(0)$
- 分析：**分段函数分段求，分段点处定义求**
- 解：
  - 换元：令 $xu=t$ 有 $\begin{aligned}I=\int_{x^2}^{x^3}\frac{\sin t}{u}\mathrm{d}u = \int_{x^2}^{x^3}{\frac{\sin t}{\frac{t}{x}}\cdot \frac{1}{x}\mathrm{d}t} = \int_{x^2}^{x^3}{\frac{\sin t}{t}}\mathrm{d}t\end{aligned}$
  - 当 $x\neq 0$ 时：$\begin{aligned}f'(x) &=\frac{\sin{x^3}}{x^3}\cdot 3x^2 - \frac{\sin{x^2}}{x^2}\cdot 2x \\&= \frac{3\sin{x^3}-2\sin{x^2}}{x}\end{aligned}$
  - 所以：$\begin{aligned}f'(0) &= \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}} = \lim_{x \to 0}{\frac{f(x)}{x}} \qquad \text{洛必达法则} \\&= \lim_{x \to 0}{f'(x)} = 0\end{aligned}$
  - $\begin{aligned}f''(0) &= \lim_{x \to 0}{\frac{f'(x)-f'(0)}{x}} = \lim_{x \to 0}{\frac{3\sin{x^3-2\sin{x^2}}}{x^2}} \qquad \text{拆开}\\&= -2\end{aligned}$

## 例12

- 问：已知 $f(x)=\frac{1}{1+2x}$ ，求 $f^{(n)}(0)$
- 解一：<font color=red>归纳法</font>
  - $\begin{cases}f'(x)=(-1)(1+2x)^{-2} \cdot 2 \\ f''(x)=(-1)(-2)(1+2x)^{-3} \cdot 2^2 \\ f'''(x)=(-1)(-2)(-3)(1+2x)^{-4} \cdot 2^3 \\ \cdots \\ f^{(n)}(x)=(-1)(-2)(-3)\cdots(-n)(1+2x)^{-(n+1)} \cdot 2^n\end{cases}$
  - 所以：$f^{(n)}(0)=(-1)(-2)(-3)\cdots(-n)(1+2x)^{-(n+1)}\cdot 2^n\bigg|_{x=0}=(-1)^n2^nn!$
- 解二：<font color=red>求一点的导数，用泰勒公式</font>
  - $\begin{cases}f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\cdots+\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+R_n(x)\\f(x)=f(0)+f'(0)x+ \frac{f''(0)}{2!}x  +\cdots+\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+R_n(x)\end{cases}$
  - $\frac{1}{1+2x}$ 如何展开为泰勒级数？
    - 等差数列：$\begin{cases}a_n=a_1+(n-1)d\\ S_n = na_1+\frac{n(n-1)}{2}d\end{cases}$
    - 等比数列：$\begin{cases}a_n=a_1 \cdot q^{n-1}\\S_n = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q},\quad(q\neq 1)\end{cases}$
    - 等比数列：$1+x+x^2+\cdots+x^n+\cdots=\lim_{n\to\infty}{\frac{1-x^{n+1}}{1-x}}=\frac{1}{1-x},\quad|x|<1$
    - <font color=red>$\frac{1}{1-x}=1+x+x^2+\cdots+x^n+\cdots$</font>
  - 泰勒展开：$\frac{1}{1+2x} = \frac{1}{1-(-2x)}=1+(-2x)+(-2x)^2+\cdots+(-2x)^n + \cdots$
  - 泰勒展开唯一，所以：$\begin{cases}\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n = (-2x)^n \\\frac{f^{(n)}(0)}{n!} = (-2)^n\end{cases}$
  - 所以：$f^{(n)}(0) = (-2)^n n!$

## 例13

- 问：设 $y=x^2e^{2x}$，求 $y^{(n)}(x)$ 和 $y^{(n)}(0)$
- 解：
  - $\begin{aligned}y^{(n)}(x)&=x^2e^{2x}\cdot 2^n+n\cdot 2x \cdot e^{2x} \cdot 2^{n-1}+\frac{n(n-1)}{2}\cdot 2 \cdot e^{2x} \cdot 2^{n-2}+0 \\&= 2^{n-2}e^{2x}[4x^2+4nx+n(n-1)]\end{aligned}$
  - $y^{(n)}(0)=2^{n-2}e^{2x}[4x^2+4nx+n(n-1)]_{x=0}=n(n-1)2^{n-2}$
