[toc]

# 1. 行列式的定义

|概念|描述|
|-|-|
|全排列|把 $n$ 个不同的元素排成一列，叫做这 $n$ 个元素的**全排列**（简称排列）|
|逆序数|① 在一个排列中，如果一对数的前后位置与大小顺序相反，即前面的数大于后面的数，那么它们就称为**一个逆序**<br/> ② 一个排列中逆序的总数就称为这个排列的**逆序数** <br/> ③ 如何求逆序数：<br/> $\quad$ $a.$ 算某一个数右边比它小的数 <br/> $\quad$ $b.$ 算某一个数左边比它大的数 <br/> ④ 逆序数的性质: <br/> $\quad$ $a.$ 一个排列中的任意两个元素对换，排列改变奇偶性 <br/> $\quad$ $b.$ 奇（偶）排列对换成标准排列的对换次数为奇（偶）数|
|二阶行列式|$\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}\\a_{21}&a_{22}\end{vmatrix}=a_{11}a_{22}-a_{12}a_{21}$|
|三阶行列式|$\begin{vmatrix} a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33}\\\end{vmatrix}=a_{11}a_{22}a_{33}+a_{12}a_{23}a_{31}+a_{13}a_{21}a_{32}-a_{11}a_{23}a_{32}-a_{12}a_{21}a_{33}-a_{13}a_{22}a_{31}​$|
|$n$阶行列式|$\begin{aligned}D=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots &a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots& a_{23}\\ \vdots&\vdots&&\vdots\\a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\\ \end{vmatrix}​=\sum{(-1)^ta_{1p_1}a_{2p_2}\cdots a_{np_n}}​\end{aligned}$<br/>其中，$t$ 为排列 $a_{1p_1}a_{2p_2}\cdots a_{np_n}$ 的逆序数 <br/> <font color=red>行列式的本质就是不同行不同列元素的代数和</font>|

# 2. 行列式的性质

|分类|性质|
|-|-|
|转置|行列式与它的转置行列式的值相等，即 $D^T = D$ |
|互换|① <font color=red>互换行列式的两行（列），行列式的值变号</font><br/>② 行列式中有两行（列）元素相同，则此行列式等于零|
|数乘|行列式中某一行（列）中所有的元素都乘以同一数 $k$ ，等于用数 $k$ 乘以此行列式，即：<br/>$\begin{vmatrix}a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ ka_{i1}  & ka_{i2} & \cdots & ka_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix} = k\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{i1}  & a_{i2} & \cdots & a_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}$ <br/> ① 行列式中某一行（列）元素的公因子可以提到行列式记号的外面 <br/> ② 行列式中如果两行（列）元素成比例，则此行列式等于零|
|拆分| 若行列式的某一行（列）的元素都是两数之和，则行列式可拆分为两个行列式之和，即：<br/>$\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{i1}+b_{i1}  & a_{i2}+b_{i2} & \cdots & a_{in}+b_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}=\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{i1}  & a_{i2} & \cdots & a_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}+\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ b_{i1}  & b_{i2} & \cdots & b_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}$<br/>① 每次只能拆分一行（一列）。<br/>② 若 $n$ 阶行列式每个元素都表示成两个数之和，则它可分解成 $2^n​$ 个行列式。|
|倍加|把行列式的某一行（列）的各元素乘以同一个数后再加到另一行（列）对应的元素上去，行列式不变。<br/> $\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{i1}  & a_{i2} & \cdots & a_{in}\\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}=\begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{i1}  & a_{i2} & \cdots & a_{in}\\  \vdots & \vdots & & \vdots\\ ka_{i1}+a_{j1} & ka_{i2}+a_{j2} & \cdots & ka_{in}+a_{jn}  \\ \vdots  & \vdots  && \vdots  \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \\ \end{vmatrix}$|

# 3. 特殊的行列式

|行列式|描述|
|-|-|
|对角行列式| $\begin{vmatrix} \lambda_1 &  &  &  \\  & \lambda_2 & &  \\  &  & \ddots & \\  &   & & \lambda_n \\ \end{vmatrix} = \lambda_1\lambda_2\cdots \lambda_n$<br/>$\begin{vmatrix} &&&\lambda_1  \\  && \lambda_2 &  \\  &  \cdots  \\   \lambda_n \\ \end{vmatrix} = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}} \lambda_1\lambda_2\cdots \lambda_n​$ |
|三角行列式| $\begin{vmatrix} a_{11} & \cdots &  a_{1n}\\ & \ddots & \vdots\\ & & a_{nn} \\ \end{vmatrix} = a_{11}a_{22}\cdots a_{nn}$<br/>$\begin{vmatrix} a_{11}&\cdots&a_{1n} \\ \vdots& \cdots & \\ a_{n1}& \\ \end{vmatrix} = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}} a_{1n} \cdots a_{n1}$ |
|范德蒙德行列式|$\begin{aligned}D_n=\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots &  1\\  x_1 & x_{2} & x_{3} & \cdots & x_n  \\  x_1^2 & x_2^2 & x_3^2 & \cdots & x_n^2 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\  x_1^{n-1} &  x_2^{n-1}  & x_3^{n-1}  & \cdots & x_{n}^{n-1} \\ \end{vmatrix} = \prod_{1 \le j < i \leq n}(x_i-x_j)\end{aligned}$<br/>说明：证明方式可以通过三阶范德蒙德行列式去推导。三阶范德蒙德降维二阶范德蒙德。|
|分块矩阵行列式|$\begin{vmatrix} a_{11} & \cdots &a_{1m} & &&  \\  \vdots & &\vdots &&  &  \\  a_{m1}& \cdots & a_{mm}   \\  c_{11} & \cdots & c_{1m} & b_{11} & \cdots & b_{1n} \\ \vdots && \vdots & \vdots & & \vdots \\ c_{n1} & \cdots & c_{nm} & b_{n1} & \cdots & b_{nn}  \\  \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}  A_m & O \\ C & B_n  \\ \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}A_m\end{vmatrix}\begin{vmatrix}B_n\end{vmatrix}$ <br/> <br/> $\begin{vmatrix} & & & a_{11} & \cdots & a_{1m} \\ & & & \vdots & & \vdots \\ & & & a_{m1} & \cdots & a_{mm} \\ b_{11} & \cdots & b_{1n} & c_{11} & \cdots & c_{1m} \\ \vdots & & \vdots & \vdots && \vdots \\ b_{n1} & \cdots & b_{nn} & c_{n1} & \cdots & c_{nm} \end{vmatrix} =\begin{vmatrix}  O & A_m \\ B_n & C  \end{vmatrix}=(-1)^{mn}\begin{vmatrix} A_m \end{vmatrix}\begin{vmatrix} B_n \end{vmatrix}$|
|奇数阶反对称行列式| $\begin{vmatrix} 0 & a_{12} &a_{13} & \cdots &  a_{1n}\\  -a_{12} & 0 & a_{23} & \cdots & a_{2n} \\ -a_{13} & -a_{23} & 0 &  \cdots & a_{3n} \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots \\ -a_{1n} & -a_{2n} & -a_{3n} & \cdots & 0  \\ \end{vmatrix} = 0$  即：$\begin{cases}n 为奇数 \\ a_{ij} = -a_{ji}\end{cases}$ 使用转置证明|

# 4. 行列式按行（列）展开定理

|概念|描述|
|-|-|
|代数余子式|在 $n$ 阶行列式 $D_n=\det(a_{ij})$ 中，把元素 $a_{ij}$ 所在的第 $i$ 行、第 $j$ 列划去后，留下来的 $n-1$ 阶行列式叫做 $a_{ij}$ 的 **余子式**，记作 $M_{ij}$ ；称 $A_{ij} = (-1)^{i+j}M_{ij}$ 为元素 $a_{ij}$ 的**代数余子式**。|
|行列式展开定理| 行列式等于它的任一行（列）的各元素与其对应的代数余子式乘积之和，即：$$\begin{cases}D_n = a_{i1}A_{i1}+a_{i2}A_{i2}+\cdots+a_{in}A_{in}\\D_n = a_{1j}A_{1j}+a_{2j}A_{2j}+\cdots+a_{nj}A_{nj}\end{cases}$$ ① 若行列式中某一行（列）中除 $a_{ij}$ 外所有元素都为零，则该行列式等于 $a_{ij}$ 与它的代数余子式的乘积。<br/> ② 行列式某一行（列）的元素与另一行（列）的对应元素的代数余子式乘积之和等于零，即：$$\begin{cases}a_{i1}A_{j1}+a_{i2}A_{j2}+\cdots+a_{in}A_{jn} = 0\\a_{1i}A_{1j}+a_{2i}A_{2j}+\cdots+a_{ni}A_{nj} = 0\end{cases}$$【证明：根据 $a_{i1}A_{j1}, a_{i2}A_{j2}, \cdots, a_{in}A_{jn}$ 构造新的行列式，然后利用如果行列式中两行元素相同，则行列式为零的定理证明】<br/> ③ 一般地，由行列式展开定理有：<br/>$k_1A_{i1}+k_2A_{i2}+\cdots +k_nA_{in} = \begin{vmatrix}  a_{11} & a_{12}& \cdots &  a_{1n}\\   \vdots & \vdots &  & \vdots \\ k_1 & k_2 & \cdots &  k_{n} \\ \vdots & \vdots &  & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots  & a_{nn}  \\ \end{vmatrix}$<br/>即把原行列式中第 $i$ 行元素去掉后分别换成 $k_1, k_2, \cdots, k_n$。|

# 5. 克拉默法则

|定理|描述|
|-|-|
|克拉默法则|如果非齐次线性方程组 $A_{nn}x = b$ ， 即 $\begin{cases}\begin{array}{c}a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n = b_1 \\a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n = b_2 \\ \cdots   \\ a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+\cdots+a_{nn}x_n = b_n \end{array}\end{cases}$ 的系数行列式 $D​$ 不等于零，则方程组有唯一解： <br/> $$x_1 = \frac{D_1}{D}，x_2 = \frac{D_2}{D}, \cdots ,x_n = \frac{D_n}{D}​$$|
| 方程组解的定理 | 1. 如果非齐次线性方程组 $A_{n \times n} = b$ 的系数行列式 $D \neq 0​$ ，则该方程组有唯一解。<br/>2. 如果非齐次线性方程组 $A_{n \times n} = b​$ 的系数行列式 $D = 0​$ ，则该方程组无解或无穷多解。<br/>3. 如果齐次线性方程组 $A_{n \times n} = 0​$ 的系数行列式 $D \neq 0​$ ，则该方程组只有零解。<br/>4. 如果齐次线性方程组 $A_{n \times n} = 0​$ 的系数行列式 $D = 0​$ ，则该方程组有无穷多解。 |

# 6. 行列式计算

## 6.1 利用多项式计算化简

|题目|计算|
|-|-|
|$D_n = \begin{vmatrix} a^2 & (a+1)^2 & (a+2)^2 & (a+3)^2\\ b^2 & (b+1)^2 & (b+2)^2 & (b+3)^2 \\ c^2  & (c+1)^2  & (c+2)^2 & (c+3)^2\\  d^2 & (d+1)^2 & (d+2)^2 & (d+3)^2 \\ \end{vmatrix}​$|① 第三列减去第二列；第四列减去第一列 <br> ② $D_n = \begin{vmatrix} a^2 & (a+1)^2 & 2a+3 & 6a+9\\ b^2 & (b+1)^2 &2b+3 & 6b+9 \\ c^2  & (c+1)^2  &2c+3 & 6c+9\\  d^2 & (d+1)^2 & 2d+3 &6d+9 \\ \end{vmatrix} = 0$|

## 6.2 利用行列式性质化三角形

|题目|计算|
|-|-|
|$D_n = \begin{vmatrix} -a_1 & a_1 &  & \\  & -a_2 & a_2 &  &  \\  & & \ddots & \ddots \\  &  & & -a_n & a_n  \\ 1 & 1 & \cdots & 1 & 1 \end{vmatrix} ​$|① 相邻列相消：从左列加到右列<br> ② $\begin{aligned}D_n&=\begin{vmatrix}-a_1&0&&\\&-a_2&0&&\\&&\ddots&\ddots\\&&&-a_n&0\\ 1 & 2 & \cdots & n & n+1 \end{vmatrix}\\&=(-1)^n(n+1)a_1a_2\cdots a_n\end{aligned}$|
|$D_n = \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3  & \cdots & n-1 & n \\  1 & -1  &  &  &  \\ & & 2 & -2 \\  & & & \ddots & \ddots \\  &  & & & n-1 & 1-n\end{vmatrix}$|① 相邻行相消：从后往前，从右列加到左列，消去副对角线<br> ② $\begin{aligned}D_n&=\begin{vmatrix}\frac{n(n+1)}{2} \\ & -1\\&&-2\\&&&\ddots\\&&&& 1-n\end{vmatrix}\\&=(-1)^{n-1}(n-1)!\frac{n(n+1)}{2} = \frac{1}{2}(-1)^{n-1}(n+1)!\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix}a_0&1&1&\cdots&1\\ 1& a_1&0&\cdots&0\\ 1&0&a_2&\cdots&0 \\\vdots& \vdots& \vdots & &\vdots \\1&0&0&\cdots&a_n\end{vmatrix}$|$\begin{aligned}D_n&=\begin{vmatrix} a_0-\frac{1}{a_1} &0 & 1  & \cdots &1  \\ 1  & a_1  &  &  &  \\ 1 & & a_2 &  \\ 1 & & & \ddots &  \\1  &  & & & a_n\end{vmatrix}\\&=\begin{vmatrix} a_0-\frac{1}{a_1}-\frac{1}{a_2} &0 & 0  & \cdots &1  \\ 1  & a_1  &  &  &  \\ 1 & & a_2 &  \\ 1 & & & \ddots &  \\1  &  & & & a_n \end{vmatrix}\\&=\cdots=\begin{vmatrix} a_0-\frac{1}{a_1}-\frac{1}{a_2}-\cdots-\frac{1}{a_n} &0 & 0  & \cdots &0  \\ 1  & a_1  &  &  &  \\ 1 & & a_2 &  \\ 1 & & & \ddots &  \\1  &  & & & a_n\end{vmatrix}\\&=a_1\cdots a_n(a_0-\frac{1}{a_1}-\cdots-\frac{1}{a_n})\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix}1+a_1&1&\cdots &1\\1&1+ a_2&\cdots&1\\\vdots&\vdots&&\vdots\\1&1&\cdots&1+a_n&\end{vmatrix}$|$\begin{aligned}D_n &= \begin{vmatrix} 1+a_1 &1   & \cdots &1  \\ -a_1  & a_2  & \cdots  & 0   \\ \vdots & \vdots &  & \vdots  \\ -a_1 &0 & \cdots & a_n & \end{vmatrix}\\&=\begin{vmatrix} 1+a_1+\frac{a_1}{a_2}+\frac{a_1}{a_3}+\cdots+\frac{a_1}{a_n} &0   & \cdots &0  \\ -a_1  & a_2  & \cdots  & 0   \\ \vdots & \vdots &  & \vdots  \\ -a_1 &0 & \cdots & a_n &  \end{vmatrix}\\&=(1+a_1+\frac{a_1}{a_2}+\frac{a_1}{a_3}+\cdots+\frac{a_1}{a_n})a_2a_3\cdots a_n\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix}x&-1\\&x&-1\\&&x&-1\\&&&\ddots&\ddots\\&&&&x&-1\\a_n&a_{n-1}&\cdots&\cdots&a_2&a_1+x\end{vmatrix}$|① 从后往前消<br> ② $\begin{aligned}D_n&=\begin{vmatrix}0&-1\\&0&-1\\&&0&-1\\&&&\ddots&\ddots\\&&&&0&-1\\x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}x+a_n&\cdots&\cdots&\cdots&x^2+a_1x+a_2&a_1+x\end{vmatrix}\text{然后按第一列展开}\\&=(-1)^{n+1}(x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}x+a_n)\begin{vmatrix}-1\\&-1\\&&\ddots\\&&&-1\end{vmatrix}\\&=(-1)^{n+1}(x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}x+a_n)(-1)^{n-1}\\&=x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}x+a_n\end{aligned}$|

## 6.3 行列式展开计算

|题目|计算|
|-|-|
|$D_n=\begin{vmatrix}a&b&&\\&a&b\\&&\ddots&\ddots&\\b&0&\cdots&0&a\end{vmatrix}$|① 按第一列展开 <br> ② $D_n = a\cdot a^{n-1}+(-1)^{n+1}b \cdot b^{n-1} = a^n+(-1)^{n+1}b^n$|
|若一个 $n$ 阶行列式 $D_n=3$，且某行元素都为 $2$，则此行列式的全部代数余子式之和为：$\underline{\quad \frac{3}{2}\quad}$|① 假设第 $i$ 行的元素都为 $2$<br> ② 第 $1$ 行的代数余子式之和为：$A_{11}+A_{12}+\cdots+A_{1n}$<br> ③ 由此构造行列式：$\begin{vmatrix}1&1&\cdots&1\\\vdots&\vdots&&\vdots\\2&2&\cdots&2\\\vdots&\vdots&&\vdots\\\end{vmatrix}=0$<br> ④ 同理，可知非第 $i$ 行的代数余子式之和都为零<br> ⑤ 全部代数余子式之和等于第 $i$ 行的代数余子式之和<br> ⑥ 即：$A_{i1}+A_{i2}+\cdots+A_{in}$，可构造行列式 $E_n=\begin{vmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\vdots&\vdots&&\vdots\\1&1&\cdots&1\\\vdots&\vdots&&\vdots\\a_{1n}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}$<br> ⑦ $2E_n=D_n$，所以 $E_n=\frac{D_n}{2}=\frac{3}{2}$|
|证明：$\begin{aligned}\begin{vmatrix}a_{11}+x&a_{12}+x&\cdots&a_{1n}+x\\\vdots&\vdots&&\vdots\\a_{n1}+x&a_{n2}+x&\cdots&a_{nn}+x\end{vmatrix}\\=\begin{vmatrix}a_{11}&\cdots&a_{1n}\\\vdots&&\vdots\\a_{n1}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}+x\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^nA_{ij}\end{aligned}$|① 根据行列式的加法定理，一共展出 $2^n$ 项<br> ② 根据行列式如果有两行（列）元素相同，则行列式为 $0$ <br> ③ 所以，最后展开的行列式不为零的只有如下：$D_n=\begin{vmatrix}a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} x & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ x & a_{n2} & \cdots & a_{nn}\end{vmatrix} + \begin{vmatrix} a_{11} & x & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & x & \cdots & a_{nn} \end{vmatrix} + \cdots + \begin{vmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & x \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & x \end{vmatrix}$<br> ④ 将第二项按 $x$ 所在列进行展开：$\begin{aligned}\begin{vmatrix}x & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\x & a_{n2} & \cdots & a_{nn}\end{vmatrix}=x\sum_{j=1}^{n}A_{1j}\end{aligned}$<br> ⑤ 将第三项按第二项方式展开，并相加：$\begin{aligned}\begin{vmatrix}x & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\\vdots & \vdots & & \vdots \\x & a_{n2} & \cdots & a_{nn}\end{vmatrix} +\begin{vmatrix}a_{11} & x & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\a_{n1} & x & \cdots & a_{nn}\end{vmatrix} + \cdots +\begin{vmatrix}a_{11} & a_{12} & \cdots & x \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \cdots & x \end{vmatrix}=x\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^{n}A_{ij}\end{aligned}$<br> ⑥ 所以，证明成立|

## 6.3 范德蒙德行列式

|题目|计算|
|-|-|
|$\begin{vmatrix} a+b & x+b & x+a \\ x & a & b \\  x^2  & a^2  & b^2 \\ \end{vmatrix} = 0，a \neq b$，求 $x$|① 将第二行加到第一行 <br> ② $\begin{vmatrix} x+a+b & x+a+b & x+a+b \\ x &a& b\\ x^2&a^2&b^2\\ \end{vmatrix}=(x+a+b)\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ x & a & b \\  x^2  & a^2  & b^2 \\ \end{vmatrix}$ <br> ③ 范德蒙德行列式：$(x+a+b)(a-x)(b-x)(b-a) = 0$ <br> ④ 解得：$x=-a-b,x=a,x=b$|
|$a_1, a_2, \cdots, a_n$ 互不相同的实数，$b_1, b_2, \cdots, b_n$任意一组实数。证明：存在**唯一**的多项式$f(x)=c_0+c_1x+\cdots+c_{n-1}x^{n-1}$使得$f(a_i)=b_i$，$i=1,2,\cdots,n$|① 把 $a_i, b_i$ 代入方程得到一个 $n\times n$ 的方程组：$\begin{cases}c_0+c_1a_1+\cdots+c_{n-1}a_1^{n-1}=b_1 \\c_0+c_1a_2+\cdots+c_{n-1}a_2^{n-1}=b_2 \\\cdots \cdots \\c_0+c_1a_n+\cdots+c_{n-1}a_n^{n-1}=b_n\end{cases}$<br> ② 在该方程中，我们把 $c$ 当做未知数，则是 $n$ 个未知数， $n$ 个方程的线性方程组<br> ③ 只要证明上述方程存在唯一解，则证明成立。我们先写出系数矩阵 $\begin{aligned}D_n &=\begin{vmatrix}1 & a_1 & a_1^2 & \cdots & a_1^{n-1} \\1 & a_2 & a_2^2 & \cdots & a_2^{n-1} \\\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots  \\1 & a_n & a_n^2 & \cdots & a_n^{n-1}\end{vmatrix}  \qquad \text{\color{red}{范德蒙德行列式}} \\&= \prod_{1\le i<j\le n}(a_i-a_j)\end{aligned}$<br> ④ 由于 $a_i$ 互不相同，所以$\begin{aligned}\prod_{i>j}(a_i-a_j)\end{aligned}$必不为零 <br> ⑤ 所以 $D_n$不为零，根据克拉默法则，所以方程有唯一解|

## 6.4 行列式的行/列元素和相同

|题目|计算|
|-|-|
|$D_n=\begin{vmatrix} a_1+b & a_2 & a_3 & \cdots  & a_n\\ a_1 & a_2+b & a_3 & \cdots & a_n \\  a_1  & a_2  & a_3+b & \cdots & a_n \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\ a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n + b \\ \end{vmatrix}$|① 将每行元素都加到第一列<br> ② $\begin{aligned}D_n&=\left(\sum_{i = 1}^n a_i+b\right)\begin{vmatrix} 1 & a_2 & a_3 & \cdots  & a_n\\ 1 & a_2+b & a_3 & \cdots & a_n \\  1  & a_2  & a_3+b & \cdots & a_n \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n + b \\ \end{vmatrix}\\&=\left(\sum_{i = 1}^n a_i+b\right)\begin{vmatrix} 1 & a_2 & a_3 & \cdots  & a_n\\ 0 & b & 0 & \cdots & 0 \\  0  & 0  & b & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\0 & 0 & 0 & \cdots & b \\ \end{vmatrix}=\left(\sum_{i = 1}^n a_i+b\right)b^{n-1}\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix} a & b & b & \cdots  & b\\ b & a & b & \cdots & b \\  b  & b  & a & \cdots & b \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\ b & b & b & \cdots & a \\ \end{vmatrix}​$|$\begin{aligned}D_n &= [a+(n-1)b]\begin{vmatrix} 1 & b & b & \cdots  & b\\ 1 & a & b & \cdots & b \\ 1  & b  & a & \cdots & b \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\ 1 & b & b & \cdots & a \\ \end{vmatrix}\\&=[a+(n-1)b]\begin{vmatrix} 1 & b & b & \cdots  & b\\ 0 & a-b & 0 & \cdots & 0 \\ 0  & 0  & a-b & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots && \vdots  \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & a-b \\ \end{vmatrix} = [a+(n-1)b](a-b)^{n-1}\end{aligned}$|

## 6.5 递推型行列式的计算

|题目|计算|
|-|-|
|$D_{2n}=\underbrace{\begin{vmatrix}a&&&b\\&\searrow&\swarrow\\&a&b&&\\&c&d&\\&\nearrow&\nwarrow\\c&&&d\end{vmatrix}}_{2n}$|① 把 $D_{2n}$ 中的 $2n$ 行依次与 $(2n-1), \cdots, 2$ 行对换<br> ② 再把第 $2n$ 列与第 $(2n-1), \cdots, 2$ 列对换<br> ③ $\begin{aligned}D_{2n}&=\underbrace{\begin{vmatrix}a&&&b\\&\searrow&\swarrow\\&a&b&&\\&c&d&\\&\nearrow&\nwarrow\\c&&&d\end{vmatrix}}_{2n}=(-1)^{2(2n-2)}\underbrace{\begin{vmatrix}a&b&0&\cdots&&0\\c&d&0&\cdots&&0\\0&0&a&&&b\\&&&\searrow&\swarrow\\&&&a&b&&\\&&&c&d&\\&&&\nearrow&\nwarrow\\0&0&c&&&d\end{vmatrix}}_{2n}\end{aligned}$<br> ④ $\begin{aligned} D_{2n}&=D_2D_{2(n-1)}=(ad-bc)D_{2(n-1)}=(ad-bc)^2D_{2(n-2)}\\&=\cdots=(ad-bc)^{n-1}D_2=(ad-bc)^n\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix}b_1&-1&0&\cdots&0&0\\b_2&x&-1&\cdots&0&0\\b_3&0&x&\cdots&0&0\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots&\vdots\\b_{n-1}&0&0&\cdots&x&-1\\b_n&0&0&\cdots&0&x\end{vmatrix}$|① 按最后一行展开<br> ② $D_n=(-1)^{n+1}b_n(-1)^{n-1}+(-1)^{n+n}xD_{n-1}=b_n+xD_{n-1}$<br> ③ $\begin{cases}D_n=b_n+xD_{n-1}\\D_{n-1}=b_{n-1}+xD_{n-2}\\\cdots\\D_3=b_3+xb_2\\D_2=b_2+xb_1\end{cases}$<br> ④ 代入：$\begin{aligned}D_{n}&=b_n+xD_{n-1}\\&=b_n+xb_{n-1}+x^2D_{n-2}\\&=\cdots\\&=b_n+xb_{n-1}+x^2b_{n-2}+\cdots+x^{n-2}D_2\\&=b_n+xb_{n-1}+x^2b_{n-2}+\cdots+x^{n-3}b_{3}+x^{n-2}b_2+x^{n-1}b_1\end{aligned}$|
|$D_n=\begin{vmatrix}x&-1\\&x&-1\\&&x&-1\\&&&\ddots&\ddots\\&&&&x&-1\\a_n&a_{n-1}&\cdots&\cdots&a_2&a_1+x\end{vmatrix}$|① 展开第一列：$D_n=xD_{n-1}+(-1)^{n+1}a_n(-1)^{n-1}=xD_{n-1}+a_n$<br> ② $\begin{cases}D_n=xD_{n-1}+a_n\\D_{n-1}=xD_{n-2}+a_{n-1}\\\cdots\\D_2=xD_1+a_2\\D_1=x+a_1\end{cases}$<br> ③ $\begin{aligned}D_n&=xD_{n-1}+a_n\\&=x(xD_{n-2}+a_{n-1})+a_n=x^2D_{n-2}+xa_{n-1}+a_n\\&=x^2(xD_{n-3}+a_{n-2})+xa_{n-1}+a_n=x^3D_{n-3}+x^2a_{n-2}+xa_{n-1}+a_n\\&=\cdots \cdots\\&=x^{n}+x^{n-1}a_1+x^{n-2}a_2+\cdots+xa_{n-1}+a_n\end{aligned}$|